<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Article>
	<Title>指导我国政治体制改革的纲领性文献</Title>
	<Author>《红旗》杂志社论</Author>
	<Magazine>新华月报</Magazine>
	<MagazineYear>1987·7</MagazineYear>
	<MagazineNum>513</MagazineNum>
	<Sort>政治</Sort>
	<PageNum>13</PageNum>
	<PDFPageNum>15</PDFPageNum>
	<Content><![CDATA[　　正值纪念中国共产党成立66周年之际，重新发表邓小平同志1980年8月18日在中央政治局扩大会议上所作的题为《党和国家领导制度的改革》的讲话，具有重大意义。这篇讲话，运用马克思主义基本观点，科学地分析了我们党和国家领导制度的历史和现状，对改革党和国家领导制度的必要性、目的和方针作了精辟的论述。这里讲的党和国家领导制度的改革，实质上就是政治体制改革。讲话为我们进行政治体制改革，提供了基本的指导思想，是我国政治体制改革的纲领性文献。
　　邓小平同志在讲话中明确指出：“改革党和国家领导制度及其他制度，是为了充分发挥社会主义制度的优越性，加速现代化建设事业的发展。”为了充分发挥社会主义制度的优越性，必须把能否在经济上迅速发展社会生产力，政治上充分发扬人民民主，组织上造就大量能够为社会主义现代化建设服务的具有专业知识的优秀人才，作为检验党和国家的各种制度完善与否的标准。这样，就指明了我国政治体制改革的方向。
　　进行政治体制改革，建立高度民主、法制完备、富有效率的社会主义政治体制，完善社会主义政治制度，是建设具有中国特色的社会主义的极为重要的组成部分。如同经济体制改革是社会主义经济制度的自我完善一样，政治体制改革是社会主义政治制度的自我完善。我们所要改革的政治体制，不是指社会主义的根本政治制度，而是指具体的政治制度或体制。它要求通过社会主义制度本身的自我调节、自我改造和自我发展，依靠社会主义自身的力量来解决存在的各种弊端，从而更好地坚持社会主义的根本政治制度，使社会主义制度的优越性得到充分发挥。因此，在政治体制改革中，我们对资本主义国家政治体制中的一些合理的成分，当然可以借鉴，但是决不能把西方资产阶级的政治制度奉为圭臬，照搬其“三权分立”、“议会制”、“两党制”那一套。
　　建设社会主义民主是政治体制改革的中心和总方向。高度民主是社会主义的伟大目标之一。只有让亿万人民群众积极参与管理国家事务、经济事务和社会事务，实现这些事务管理的民主化，才能充分发挥他们的创造力，推动社会主义事业迅速前进。我国宪法已经规定了建设高度民主的社会主义国家的政治目标。进行政治体制改革就是为了逐步把这个目标变为现实，不断发展和完善社会主义民主的内容和形式，实现政治生活的民主化、经济管理的民主化、社会生活的民主化和社会主义民主制度化、法律化，消除官僚主义。
　　社会主义制度的优越性的具体表现是促进社会生产力发展。多年来，我们在对社会主义的认识上，对生产力这个标准很不重视，“文化大革命”中甚至批什么“唯生产力论”；往往把那些不利于迅速发展生产力的东西看成是社会主义必不可少的，而把那些不同社会制度都可以加以运用的、有利于迅速发展生产力的东西看成是资本主义专有的。我们必须彻底破除这种旧观念，高度重视发展生产力这一重要标准，深刻认识我们所要实施的政治体制改革和所有其他改革措施，都是为了使社会主义的优越性得到更好的发挥，促使生产力更快地发展。
　　总之，政治体制改革，必须有利于巩固和完善社会主义制度，有利于巩固和加强人民民主专政；必须有利于充分发扬人民民主，保证全体人民真正享有管理国家和各项社会事务的权力，调动人民群众的积极性，巩固和发展安定团结、生动活泼的政治局面；必须有利于造就一大批适应社会主义现代化建设需要的优秀人才；归根结底，必须有利于在党的领导下和社会主义制度下发展生产力，促进社会主义经济的繁荣和发展，并在这个基础上使人民的生活逐步地、不断地得到改善。
　　邓小平同志在讲话中深刻揭示了我国现行政治体制中存在的主要弊端的具体表现及其危害，并对形成这些弊端的原因作了鞭辟入里的分析，着重指出了从制度上解决问题的必要性和重要性。
　　我国原来的政治体制是一种把政治、经济、文化等一切都统管统揽起来的过分集权的体制。这种高度集权的政治体制，与社会主义改造时期的政治、经济条件基本上是适应的。但是随着社会主义政治、经济条件的变化，其弊端日益显露，主要表现是：权力过分集中，以党代政，党政不分，以政代企，政企不分；机构臃肿重叠，人浮于事，官僚主义，不讲效率；家长制，一言堂，缺乏民主；干部领导职务终身制，宗法观念；以权代法，权大于法，法制观念淡薄，等等。这些弊端妨碍甚至严重妨碍了社会主义制度优越性的发挥，损害了党和国家的政治生活，压抑了广大人民群众的社会主义积极性和创造性。有鉴于此，邓小平同志尖锐地指出：对这些弊端“如不认真改革，就很难适应现代化建设的迫切需要，我们就要严重地脱离广大群众。”“只有对这些弊端进行有计划、有步骤而又坚决彻底的改革，人民才会信任我们的领导，才会信任党和社会主义，我们的事业才有无限的希望。”从邓小平同志这个讲话发表到现在的七年来，应该肯定，我们国家的政治、经济、文化面貌都有很大的变化和进步，我国政治体制中的原有弊端也有了不同程度的克服。但是，必须清醒地认识到，讲话中指出的政治、思想方面存在的问题还远未完全被消除，尤其是机构臃肿重叠，人浮于事，办事扯皮拖拉，不讲效率，官僚主义严重，任人唯亲，搞关系网，家长制，一言堂，以权代法，搞特权等现象，同正在迅速发展变化着的经济和改革、开放、搞活的形势更加不协调，更加“令人无法容忍”。最近发生的大兴安岭特大森林火灾事故，不仅充分暴露了官僚主义的严重危害性，也深刻说明了进行政治体制改革的必要性和紧迫性。
　　我们过去在很长时间内，比较多地靠思想教育和组织纪律来解决党内外政治生活中的问题，而忽视了从制度上解决问题。由于制度问题没有解决好，思想教育自然不可能取得应有的成效，各种弊端也不可能彻底解决。邓小平同志在分析官僚主义现象时深刻地指出，官僚主义同我们长期实行的高度集权的管理体制有密切关系，这是官僚主义的一个总病根。官僚主义的另一个病根是，我们的党政机构以及各种企业、事业领导机构中长期缺少严格的从上而下的行政法规和个人负责制，缺少对于每个机关乃至每个人职责权限的严格明确的规定。他还总结我们历史的经验教训，尤其是“文化大革命”的惨痛教训，指出：“我们过去发生的各种错误，固然与某些领导人的思想、作风有关，但是组织制度、工作制度方面的问题更重要。这些方面的制度好可以使坏人无法任意横行，制度不好可以使好人无法充分做好事，甚至会走向反面。”“领导制度、组织制度问题更带有根本性、全局性、稳定性和长期性”。因此，要克服官僚主义等现象，关键的一条就是要改革党和国家的领导制度，建立科学的、完善的制度，使贤者得以尽其能，不贤者无以尸其位，搞特权者无法肆意横行，从而保证党和国家机器的正常运转，推动我国社会主义现代化建设健康地发展。
　　邓小平同志在讲话中联系制度改革，详细论述了肃清封建主义和资产阶级思想影响的问题。他不仅深刻地阐明了我国现行政治体制的种种弊端与封建主义思想的密切联系，而且提出了对待肃清封建主义残余影响这一任务，要有实事求是的科学态度，采取正确的办法加以解决。他并指出，在思想政治方面肃清封建主义残余影响的同时，决不能丝毫放松和忽视对资产阶级思想和小资产阶级思想的批判，对极端个人主义和无政府主义的批判。这些重要论述，对于我们进行政治体制改革，无疑提供了重要的理论指导和思想武器。
　　我国是一个经历过几千年封建主义统治的国家。我们虽然进行了反帝反封建的新民主主义革命，彻底推翻了封建主义的反动统治和封建土地所有制，“但是，肃清思想政治方面的封建主义残余影响这个任务，因为我们对它的重要性估计不足，以后很快转入社会主义革命，所以没有能够完成。”我国现行政治体制中的权力过分集中的问题。以及由它派生的官僚主义、家长制、干部领导职务终身制现象和形形色色的特权现象等弊端，都无不与封建主义思想有这样那样的密切联系。因此，肃清封建主义残余的影响，应是政治体制改革的一个必要条件。看不到封建主义残余影响在我国政治生活和社会生活中的客观存在及其危害，讳言反封建主义，把反对封建主义说成是赞成资本主义，是完全错误的；死抱着“四人帮”所宣扬的那一套假社会主义来搞封建主义，更是不能允许的。但是，在肃清封建主义残余的影响时，我们必须反对不加分析地把什么都说成是封建主义，尤其不能允许有人借反封建主义之名来反社会主义。要划清社会主义同封建主义的界限，也要划清文化遗产中民主性精华同封建性糟粕的界限，还要划清封建主义遗毒同我们工作中由于缺乏经验而产生的某些不科学的办法、不健全的制度的界限。肃清封建主义残余影响，重点是切实改革并完善党和国家的制度，从制度上保证党内民主和人民民主。
　　在肃清封建主义残余影响的同时，决不能忽视对资产阶级损人利己、唯利是图思想和其他腐朽思想的批判，决不能允许资产阶级自由化思潮泛滥。邓小平同志指出：“由于我们在社会主义革命和社会主义建设的历史上犯过错误，就对社会主义丧失信心，认为社会主义不如资本主义，这种思想是完全错误的；由于要肃清封建主义残余影响，就认为可以去宣扬资本主义的思想，也是完全错误的。”当然，对于资本主义、资产阶级思想也要采取科学的态度，对其合理的、有进步意义的因素，我们应该批判地借鉴、利用。决不能把我们现行的一些有利于发展生产、发展社会主义事业的改革，也当作资本主义去批判。我们要用透彻说理、从容讨论的办法去解决人们的思想问题，用扎扎实实、稳步前进的办法解决现行制度的改革问题和新制度的建立问题。
　　邓小平同志在讲话中还强调指出：“改革党和国家的领导制度，不是要削弱党的领导，涣散党的纪律，而正是为了坚持和加强党的领导，坚持和加强党的纪律。”“问题是党要善于领导；要不断地改善领导，才能加强领导。”坚持和改善党的领导，这是我们进行政治体制改革时应该始终坚持的一个基本立足点。
　　中国共产党是中国社会主义现代化建设事业的领导核心，坚持党的领导是社会主义现代化事业胜利的根本保证。这是我国人民从中国共产党几十年的战斗历程中得出的共同结论。我国新民主主义革命以及社会主义革命和建设的实践已经和将要继续证明，没有中国共产党，就不可能把我国建设成为现代化的高度文明、高度民主的社会主义国家。虽然我们党在革命和建设过程中，也曾犯过不少错误，在党的领导方面还有不少需要改善的地方，但是，正是我们党自己纠正了“文化大革命”这样全局性的错误及其以前“左”的错误，也正是我们党自己提出了改革党的领导体制和改善党的领导问题，并逐步地付诸实施。因此，那种借口我们党犯过错误，借口我们党和国家的各级领导机构中严重存在着党政不分、以党代政的现象，就认为政治体制改革应当“弱化”党的领导，甚至主张把西方的多党制搬来，取代共产党的领导，是根本违背广大人民意愿的，也是根本行不通的。
　　邓小平同志特别强调，要坚持和加强党的领导，必须改善党的领导。党的领导主要是政治、思想和组织的领导。党的各级组织不是凌驾于国家机关之上发号施令的权力机构，不能代行国家各级政权机关、群众团体的职能。我们过去曾错误地认为党的领导就是包揽一切，因而以党代政，管了许多不该管、管不了也管不好的事情，结果不仅影响国家机关自主地行使职权，也降低了党的领导水平，削弱了党的自身建设，降低了党的威信。因此，要通过政治体制改革，实行党政分开，改变以党代政的现象，以便加强党的建设，改善党的领导。总之，政治体制改革，只有在坚持和改善党的领导的前提下，才能取得成功。通过改革所完善的政治体制，应该正确体现党对国家政治生活的领导，只有这样的体制，才会成为推进社会主义事业的巨大力量。
　　党的十一届三中全会以来，在经济体制改革的要求和带动下，我国的政治体制改革已经迈出了一些重大步子。例如，成立了中共中央书记处，加强了党的集体领导；1982年通过的新宪法，推进了党政分工；按照“四化”原则调整各级领导班子，选拔中青年干部；加强了法制建设，等等。这些改革对于发扬党内民主和人民民主，调动人民和各方面的积极性，保证经济改革和其他改革的顺利进行，促进生产力的发展，起了重要的作用。但是，应该看到，已有的改革只是初步的，随着经济体制改革的全面展开和有计划的商品经济的迅速发展，现行政治体制在机构设置、政府职能、干部素质、领导制度、工作作风等方面存在的种种弊端，越来越难以适应经济体制改革和对内搞活、对外开放的客观形势的要求。
　　根据形势的发展，近年来，邓小平同志对政治体制改革又作了许多深刻的阐述。例如，他多次从经济体制改革深入发展的需要来说明政治体制改革的必要性和紧迫性，指出：“现在经济体制改革每前进一步，都深深感到政治体制改革的必要性。不改革政治体制，就会阻碍生产力的发展，阻碍四化成功。”“重要的是政治体制不适应经济体制改革的要求。所以不搞政治体制改革就不能保障经济体制改革的成果，不能使经济体制改革继续前进。”关于政治体制改革的目标和任务，邓小平同志的论述很多而且一次比一次更加明确。在去年11月的一次谈话中，他明确指出：政治体制改革，要本着三个目标进行。第一个目标是始终保持党和国家的活力；第二个目标是克服官僚主义，提高工作效率；第三个目标是调动基层和工人、农民、知识分子的积极性。关于政治体制改革的内容，他多次提到必须实行党政分开、权力下放、精简机构、提高效率、发扬党内民主、健全社会主义民主和法制、改革干部制度等。这些论述是对《党和国家领导制度的改革》一文所阐发的基本思想的进一步说明和发展。我们一定要结合学习这些重要论述，深刻领会邓小平同志关于政治体制改革的基本指导思想。
　　政治体制改革涉及上层建筑的各个领域，比经济体制改革更复杂，更艰巨，会遇到种种阻力和干扰。改革是大势所趋，不改革没有出路。我们一定要打破安于现状、惧怕变革、墨守成规的习惯势力的束缚，振奋起积极的、向上的、进取的精神，从实际出发，实事求是，解放思想，大胆探索，把改革推向前进；同时，要谨慎从事，坚持在党和政府的领导下有计划、有步骤、有秩序地进行，始终保持安定团结的政治局面。邓小平同志关于政治体制改革的论述，为我们提供了统一思想、提高认识的理论武器，全党同志深入学习和领会他所阐述的一系列指导思想，将为搞好我国政治体制改革，奠定良好的思想基础。]]></Content>
	<ArticleSource>《红旗》杂志1987年第13期</ArticleSource>
</Article>
