<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Article>
	<Title>关系社会主义兴衰成败的大事</Title>
	<Author>《红旗》杂志社论</Author>
	<Magazine>新华月报</Magazine>
	<MagazineYear>1986·9</MagazineYear>
	<MagazineNum>503</MagazineNum>
	<Sort>政治</Sort>
	<PageNum>12</PageNum>
	<PDFPageNum>14</PDFPageNum>
	<Content><![CDATA[　　中国共产党十二届六中全会一致通过了《中共中央关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》。这个《决议》和党的十二届三中全会关于经济体制改革的决定一样，是从我国的具体实际出发，对马克思主义基本原则的运用和发展。《决议》根据党的十二大关于在建设物质文明的同时努力建设社会主义精神文明的战略决策，以及一九八五年党的全国代表会议的精神，总结了这几年的经验，并按照全面改革发展的要求，系统地阐明了社会主义精神文明建设的根本问题。《决议》从社会主义现代化建设总体布局的高度，进一步确定了社会主义精神文明建设的战略地位，精辟地指明了社会主义精神文明建设的基本指导方针和根本任务，深刻地论证了马克思主义在社会主义精神文明建设中的指导作用。这个纲领性文件充分体现了坚持四项基本原则，促进改革、开放的正确方向。认真学习和贯彻这个文件，对于全面推进建设具有中国特色的社会主义事业，必将产生巨大的动力和深远的影响。
　　《决议》强调指出：“我国社会主义现代化建设的总体布局是：以经济建设为中心，坚定不移地进行经济体制改革，坚定不移地进行政治体制改革，坚定不移地加强精神文明建设，并且使这几个方面互相配合，互相促进。”这个总体布局，是我们经历许多曲折、付出很大代价、总结了正反两方面的经验而形成的。它是我们在今后一个相当长的时期内各项工作总的指导思想。只有按照这个总体布局，我们才能顺利实现党的十二大提出的到本世纪末的奋斗目标，才能顺利地把我国建设成为具有高度文明、高度民主的社会主义现代化国家。全党同志特别是各级领导同志要把思想和行动统一到这个总体布局上来，以经济建设为中心，在抓好体制改革的同时，切实加强精神文明建设。
　　这几年，精神文明建设确实取得了重大的进展，有许多新的气象。这是主流。同时也要看到，精神文明建设在许多方面同社会主义现代化建设、同改革和开放的形势不相适应，还有不少问题需要认真解决。造成这种情况的原因是多方面的，归结起来主要还是由于许多同志没有充分认识精神文明建设的战略地位，没有充分认识精神文明建设的紧迫性、长期性、艰巨性，没有充分认识精神文明建设是关系社会主义兴衰成败的大事。
　　在过去一个长时期里，忽视发展生产力，使我们的党、国家和人民都吃了很大的苦头。坚决把工作重点转移到以经济建设为中心的现代化建设上来，这是十一届三中全会的伟大历史功绩。没有这一条，就没有我们今天这样的大好局面。以经济建设为中心，决不是说精神文明建设就不重要了。以马克思主义为指导的社会主义精神文明是社会主义社会的重要特征。物质贫困不是社会主义，精神贫困同样不是社会主义。高度文明、高度民主，是我们建设社会主义的伟大奋斗目标。高度文明，既包括高度物质文明，也包括高度精神文明。高度民主，也是社会主义精神文明在国家和社会生活中的重要体现。社会主义精神文明建设，包括用共同理想动员和团结全国各族人民，树立和发扬社会主义的道德风尚，加强社会主义民主、法制、纪律的教育，普及和提高教育科学文化。它的根本任务是适应社会主义现代化建设的需要，培育有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义公民，提高整个中华民族的思想道德素质和科学文化素质。这样的精神文明建设，一方面需要物质文明建设的发展为它提供物质条件和实践经验，另一方面又为物质文明建设提供精神动力和智力支持，为物质文明建设的正确发展方向提供有力的思想保证。
　　在全面改革和对外开放的新形势下，加强精神文明建设更具有紧迫性和重要性。十一届三中全会以来的实践证明，改革和开放不仅带来了经济的繁荣，而且对精神文明建设产生了巨大的促进作用。随着所有制结构、经营方式的调整，管理体制、分配制度的改革，商品经济、竞争的发展，对内、对外交往的扩大，人们的思想活跃了，眼界开阔了，学习科学文化的热情提高了，积极性创造性增强了。在人际关系、生活方式、道德观念、精神状态等方面也发生了许多积极的变化。我们在充分肯定这一点的同时，还必须看到，改革和开放使精神文明建设面临着新的情况和问题，对它提出了新的更高的要求。
　　改革既然是一场广泛、深刻而又持久的大变革，它必然要触动和调整人们原有的利益关系，必然同过时的传统观念和习惯势力产生尖锐的矛盾。由于我国封建社会的历史很长，封建思想影响很深，宗法观念、特权思想、专制作风、封闭意识，以及轻视商业、轻视科学、缺乏民主和法制的传统等等，都是改革和开放的障碍。又由于我国经历一百多年半殖民地半封建社会，奴化思想以及资本主义的腐朽思想也有很深影响，并且往往同封建腐朽思想相结合，再加上在开放过程中外来的资本主义腐朽思想也会乘隙而入，这就难免出现损人利己、损公肥私、金钱至上、以权谋私、欺诈勒索的思想和行为，难免出现盲目崇拜资产阶级某些哲学和社会学说的现象。这些同样是改革、开放的障碍。要通过加强精神文明建设，排除妨害改革、开放的种种障碍，促进其顺利健康地发展。
　　全面改革是在十亿人口的大国进行的崭新的、创造性的事业，无论就广度还是深度来说，都是前所未有的，在理论上和实践上都需要有探索的精神和开拓的勇气。全面改革需要全体人民的支持，这就要在广大群众中培养与改革相适应的思想观念、文化素质和精神状态，激发起投身改革的巨大热情。全面改革还需要有团结、和谐、秩序良好的社会环境，需要进一步扩大社会主义民主，健全社会主义法制，以便在共同的理想和目标下协调一致地行动。所有这些也都必须通过加强精神文明建设来解决。
　　建设社会主义精神文明，必须坚持以马列主义、毛泽东思想为指导。人类社会发展的各个历史时代，都有各自的精神文明；马克思主义指导下的精神文明，才是社会主义时代的精神文明。马克思主义本身就是全人类精神文明的伟大成果，又是工人阶级的科学世界观。只有坚持马克思主义的指导，才能鉴别、分析历史上的和外国的文化，屏弃其糟粕，吸收其有价值的成份；也才能正确解决改革、开放和现代化建设中遇到的各种新问题，用马克思主义去克服资本主义、封建主义腐朽思想的影响，而不至于用封建主义去反对资本主义，或者用资本主义去反对封建主义。坚持马克思主义的指导，要求我们的党员干部尤其是领导干部和从事意识形态工作的干部带头认真学习马克思主义，并且身体力行，努力加强自身的精神文明建设，特别是采取实际措施搞好党风，同时以模范行动和艰苦工作去组织、推动全社会的精神文明建设。
　　精神文明建设能不能适应改革、开放提出的新的更高的要求，形成有利于社会主义现代化建设和全面改革的舆论力量、价值观念、文化条件和社会环境，有力地抵制资本主义和封建主义的腐朽思想，防止种种迷失方向的危险，振奋起全国各族人民的巨大热情和创造精神，用几代人的努力建设起社会主义现代化强国，这是一个历史性的重大考验。我们一定能胜利地经受这个考验，因为我们的人民拥护四项基本原则，拥护改革、开放，坚信党的十一届三中全会以来的路线、方针和政策的正确性，紧紧地团结在党的周围。在党的领导下，依靠广大人民的共同努力，不断加强推动社会主义现代化建设的、促进全面改革和实行对外开放的、坚持四项基本原则的精神文明建设，就必定能达到我们的伟大目标。]]></Content>
	<ArticleSource>《红旗》杂志1986年第19期</ArticleSource>
</Article>
